\chapter{VPN}
\section{Introduzione}
\textit{Virtual Private Networks}, oggi sono molto utilizzate, servono per fonire connettività privata all'interno di una infrastruttura condivisa.\newline 
Si possono implementare delle politiche di sicurezza, politiche di QoS, di affidabilità ed indirizzamento. Le soluzioni di VPN permettono quindi di implementare questi aspetti come su di una rete con infrastruttura privata con routers a tecnologia privata sfuttando però l'infrastruttura pubblica (che a sua volta può essere IP, ATM o di qualsiasi altro genere).\newline
Si utilizzano le VPN al posto delle reti private in quanto le ultime sono decisamente più care.

\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[scale=2]{images/vpn/vpn-1}
\end{figure}

\noindent Esistono due elementi comuni a tutte le soluzioni VNP:
\begin{description}
	\item[Tunnel]: inserimento dei pacchetti in altri pacchetti;
	\item[VPN Gateway]: dispositivo che permette di implementare le funzionalità e sono posti all'estremità dei tunnel.
\end{description}

\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.9]{images/vpn/vpn-2}
\end{figure}

I \textit{firewall} controllano il traffico che entra all'interno della VPN.

\begin{multicols}{2}
	\begin{flushleft}
		\includegraphics[scale=1.3]{images/vpn/vpn-3}
	\end{flushleft}
	\columnbreak
	\begin{itemize}
		\item Deployment Model (Overlay, Peer);
		\item Provisioning Model (Customer, Provider);
		\item Protocol Layer (L1, L2, L3).
	\end{itemize}
\end{multicols}

\noindent Combinando tra di loro le tre dimensioni si possono creare molti tipi di VPN diverse, molte delle quali possono essere molto usate oppure quasi scomparse.\newline
Ci sono due grosse categorie di VPN: 
\begin{description}
	\item[Accesso]: serve per connettere una singola stazione alla rete aziendale; questo tipo di VPN hanno le loro soluzioni che possono essere PPTP o L2TP;
	\item[Site to Site]: servono per collegare due reti della rete aziendale; virtualizza il circuito SDM (leased line).
\end{description}
\subsection{Intranet}
Le VPN servono per creare una rete privata sopra una infrastruttura condivisa (Intranet). Una Intranet è una rete privata in tecnologia IP, dove le stazioni ed il traffico appartengono ad una stessa rete.

\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[scale=2.5]{images/vpn/vpn-4}
\end{figure}

L'accesso ad Intranet può essere di tipo
\begin{description}
	\item[Centralizzato]: prima di essere su internet tutto il traffico passa dal QG (un solo firewall);
	\item[Distribuito]: ogni stazione è direttamente collegata ad internet (tanti firewalls). 
\end{description}
\subsection{Extranet}
Le VPN si usano anche in una modalità Extranet dove sostanzialmente non si crea una rete privata con il traffico di una sola azienda, ma di più entità predefinite (come ad esempio reti di due aziende diverse).

\newpage

\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[scale=2.5]{images/vpn/vpn-5}
\end{figure}

\section{Deployment Models}
\subsection{Overlay}
I VPN gateways sono collegati attraverso l'infrastruttura condivisa che trasporta dati tra essi. Si occupano di fare ciò che serve per implementare la VPN (l'infrastruttura è ignara della VPN).
\subsection{Peer}
Prevede che l'infrastruttura condivisa partecipi alla realizzazione delle VPN. In questo caso i VPN Gateways non comunicano direttamente tra di loro ma lo fanno con dei routers dell'infrastruttura condivisa che sa della VPN.\newline
Ci sono varie soluzioni, alcune si basano sul modello Overlay altre sul modello Peer: le soluzioni di Accesso sono tutte di tipo Overlay, mentre quelle Site to Site possono essere di entrambi i tipi.
\subsection{Customer Provisioned}
La VPN viene realizzata da dispositivi che sono del cliente, quindi i tunnel sono terminati dai CE gestiti dal'utente; l'infrastruttura condivisa non partecipa nella creazione dei tunnel ma semplicemente partecipa al trasporto dei pacchetti.

\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.7]{images/vpn/vpn-6}
\end{figure}

\subsection{Provider Provisioned}
I tunnel sono terminati su dispositivi del SP: la topologia è la stessa del caso precedente, sono i PE a creare i tunnel.\newline
Questi possono essere creati in vario modo: GRE, MPLS, L2TP, PPTP.

\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.35]{images/vpn/vpn-7}
\end{figure}

\section{Componenti}
Un altro meccanismo importante delle VPN è la \textit{cifratura} che si utilizza per aumentare il livello di protezione. Si vuole evitare che un osservatore dei pacchetti che transitano per l'infrastruttura condivisa possa leggerne il contenuto.\newline
Si devono implementare dei meccanismi di identificazione del mittente basati su \textit{crittografia} (ASA, PKI).\newline
Serve avere anche metodi di prevenzione degli errori.
\subsection{Tunneling}
Fare tunneling vuol dire prendere un pacchetto e metterlo in un altro pacchetto; i dispositivi che si occupano di imbustare ed estrarre prendono il nome di \textit{end-point} del tunnel.\newline
Quando si creano dei tunnel ci sono due opzioni per strutturarne la topologia:
\begin{description}
	\item[Hub\&Spoke]: ci sono una serie di tunnel che vanno tutti verso lo stesso punto, normalmente il QG; tutte le reti delle sedi decentralizzate sono collegate all'hub. I pacchetti che vanno da una sede decentralizzata all'altra devono passare comunque attraverso il QG, ma il router risulta più semplice.
	\item[Mesh]: tutti sono collegati con tutti; ci sono molti più tunnel da configurare a mano e la situazione del routing è molto più complicata perchè ogni router deve sapere quale tunnel è associato ad una certa destinazione. Si possono applicare dei protocolli di routing che però aumentano ulteriormente il traffico.
\end{description}
\subsection{Layer 2}
Ci possono essere diversi tipi di VPN di livello 2.
\begin{description}
	\item[Virtual Private LAN Services]: sostanzialmente emula una LAN Ethernet che è divisa su più sedi aziendali, anche se queste sono collegate attraverso rete pubblica;
	\item[Virtual Private Wire Service]: implementano soluzioni di livello 1 come il trasporto di bit e possono essere utilizzate per collegare dei centralini telefonici;
	\item[IP-only-LAN-like Services]: soluzioni di livello 2 non complete, nel senso che trasportano trame di livello 2 ma non con il servizio di una rete locale. Permette il passaggio dei messaggi ASP e ICMP.
\end{description}
\subsection{Layer 3}
Sono quelle di gran lunga più diffuse e sono basate sull'infrastruttura IP o di un ISP oppure sulla rete internet in generale. Nelle VPN di livello 3 il pacchetto esterno del tunneling è un pacchetto IP.\newline
Le soluzioni che si usano per questa tipologia di VPN sono: GRE, IPsec, L2TP, PPTP.\newline
Uno dei problemi da risolvere per creare l'infrastruttura privata sopra quella condivisa è che gli indirizzi delle varie reti aziendali potrebbero essere degli indirizzi privati, i quali potrebbero non raggiungere alcune porzioni della rete.
\subsection{Layer 4}
Il tunnel viene fatto all'interno di un messaggio TCP utilizzando normalmente SSL, che è un meccanismo per rendere sicura la comunicazione attraverso TCP.
\section{Generic Routing Encapsulation (GRE)}
Definisce una intestazione che viene inserita tra l'intestazione IP del tunnel, cioè quella del pacchetto IP che trasporta e quella di ciò che viene trasportato.

\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[scale=2.8]{images/vpn/vpn-8}
\end{figure}

GRE nasce come protocollo per fare routing attraverso un backbone deciso dagli utilizzatori, permette quindi di effettuare il source routing. Il pacchetto sopra si riferisce al GRE versione 0; esiste anche il GRE versione 1 che è utilizzata dal protocolo PPTP.\newline
Nel pacchetto del GREv1 oltre al Sequence Number si ha anche un ACK Number che permette di far sapere l'ultimo pacchetto ricevuto.\newline
Il GREv1 può fare anche il controllo del flusso. Il GRE non ritrasmette i pacchetti persi perchè dovrebbe memorizzare i pacchetti: riordina i pacchetti out-of-border e gestisce la finestra della trasmissione.\newline
Il campo Key serve per definire dei \textit{sotto-tunnnel} separando i vari controlli di flusso.
\section{VPN di Accesso}
Servono per collegare alla rete centrale un host remoto, come per esempio un utente che lavora da casa. Le VPN di accesso possono essere di tipo Customer Provsioned oppure Provider Provisioned.
\subsection{Customer VPN}
\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[scale=2]{images/vpn/vpn-9}
\end{figure}
Sul terminale remoto deve essere in esecuzione un software che implementa la VPN (\textit{client VPN}).\newline
Quando il client VPN si attiva manda dei pacchetti di \textit{VPN Gateway} per mettersi in contatto, utilizzando PPTP o L2TP. Come prima cosa, in genere, il client deve autenticarsi. Spesso è presente un server AAA che prevede dei protocolli con cui si possa verificare che un utente si autentichi e tenere traccia delle sue azioni (\textit{Corporate Security Server}).\newline
Questo si occupa anche della fase di autorizzazione comunicando al VPN Gateway che indirizzo quel particolare client deve avere. I client hanno un indirizzo pubblico e uno aziendale che permette di passare i firewalls.\newline
Quando l'host manda pacchetti verso la rete aziendale si utilizza il tunneling creato con gli indirizzi della rete IP pubblica.\newline
Il client VPN deve aver configurato manualmente l'indirizzo del gateway in modo da poterlo contattare all'avvio.\newline
I dettagli di negoziazione ed imbustamento vengono decisi dalla singola soluzione, i concetti di base rimangono gli stessi per tutte le tipologie, anche quelle proprietarie.
\subsection{Provider VPN}
\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[scale=2]{images/vpn/vpn-10}
\end{figure}
Il terminale remoto si collega ad internet attraverso il \textit{Network Access Server} che si  occupa dell'autenticazione e della fornitura di un indirizzo IP per la comunicazione.\newline
Il NAS si affida per l'autenticazione al Security Server del SP che controlla lo username, si accorge che l'utente è VPN e restituisce al NAS l'indirizzo del VPN Gateway dell'azienda.\newline
La richiesta di autenticazione viene quindi presa e girata al Corporate Gateway che a sua volta lo inoltra al Corporate Security Server.\newline
Una volta che l'utente è stato autenticato gli si assegna un indirizzo IP da utilizzare. Il Corporate Gateway manda l'indirizzo da utilizzare al NAS che interagisce con il proprio Security Server per comunicare l'avvenuta autenticazione.\newline
Il client riceve l'indirizzo IP aziendale senza sapere dell'esistenza della VPN.\newline
\null\newline
Le due soluzioni sono abbastanza simili, ma con comunque alcune differenze.
Nel primo caso host l'host remoto possiede due indirizzi, quello pubblico e quello aziendale che gli viene fornito dalla VPN, mentre nel secondo caso l'host possiede solo l'indirizzo fornito dall'azienda, demandando l'imbistamento al NAS.\newline
Nel caso del Customer l'host deve attivare la VPN, mentre nel secondo caso l'utente remoto fa sempre parte della VPN: in questo caso esso è sempre protetto da dei meccanismi di protezione aziendale.\newline
Nel caso dell'accesso ad Internet nella soluzione Provider può essere solo centralizzato in quanto la comunicazione possa sempre essere attraverso la rete aziendale, mentre per la soluzione Customer può essere fatta nei due modi.
\section{Protocolli}
\subsection{L2TP}
L2TP è basato sull'architettura descritta sopra in cui ci sono due entità: \textit{L2TP Network Server} e \textit{L2TP Access Concentrator} (utilizza IPsec per la cifratura e la sicurezza).

\newpage

\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[scale=2.5]{images/vpn/vpn-11}
\end{figure}

Questo protocollo nasce in un contesto Provider Provisioned, quindi LNS sarà del VPN Gateway mentre il LAC sarà una funzionalità del NAS. Quando il terminale remoto si collega al LAC utilizza il Point-to-Point Protocol come se non ci fosse una situazione di VPN che attua dei meccanismi di negoziazione (Link Control Protocol). Il LAC crea un tunnel con il LNS e una relativa connessione di controllo che serve nella fase preliminare. Il tunnel viene creato utilizzando un meccanismo di imbustamento non direttamente di IP ma di UDP mandato alla porta \texttt{1701}.

\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[scale=2.9]{images/vpn/vpn-12}
\end{figure}

Quando il terminale dell'utente si collega sul canale punto punto fa partire la negoziazione; il NAS lo fa autenticare con il LAC che prende il messaggio contenente \textit{password} e \textit{challenge} e lo manda al LNS.\newline
Ad ogni tunnel potranno essere associate più sessioni, una per ogni utente. Ci sono due livelli di autenticazione, uno del LAC e uno dell'untente, ma i singoli pacchetti non sono autenticati.
\subsection{PPTP}
Il Point-to-Point Tunnel Protocol nasce in un constesto Customer Provisioned, un consorzio di produttori di SO. Esiste un PNS che ha lo stesso concetto del LNS.\newline
Esiste anche in questo caso un tunnel per i dati e una connessione per il controllo.

\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.8]{images/vpn/vpn-13}
\end{figure}

Mentre L2TP permette di fare tunneling di qualsiasi pacchetto di livello 2, PPTP nasce specificatamente per fare tunneling tramite PPP. Prevede dei metodi per cifrafre i pacchetti tra cui MPPE basato sull'invio di una challenge che il remoto deve cifrare.\newline
Il payload del PPP viene cifrato utilizzando MPPE.

\newpage

\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.9]{images/vpn/vpn-14}
\end{figure}

Il canale di controllo viene realizzato utilizzando il TCP che realizza un supporto affidabile (potra \texttt{1723}). Il PNS acolta su questa porta e si accorge di quando il client lo contatta. Sono definiti dei messaggi di controllo per permettere al client e al PNS di scambiare informazioni.
\section{VPN Site-to-Site}
Servono per collegare due sedi aziendali, ognuna dell quali deve avere un VPN Gateway.
\subsection{IPsec}
IPsec non è un protocollo inventato per le VPN ma per avere una trasmissione sicura su reti IP, ma siccome le VPN hanno le necessità di sicurezza allora si utilizza IPsec.\newline
Funziona nello stesso modo di IPv4 e di IPv6.\newline
L'\textit{Authentucation Header} serve per autenticare il pacchetto IP, cioè per verificare che esso non sia stato modificato. Questo viene fatto creando un \textit{digest} che viene mandato assieme al pacchetto stesso.\newline
Il riassunto viene creato secondo una chiave segreta ma condivisa tra ricevitore e trasmettitore.\newline
Oltre al digest nell'AH sono presenti altre informazioni che ricevitore e trasmettitore possono utilizzare per capire quali algoritmi e quali chiavi sono state usate (SPI: Security Parameter Index).\newline
Il contenuto del pacchetto rimane in chiaro e non viene crittografato.\newline
L'altro tipo di header che si utilizza con IPsec si chiama ESP (\textit{Encapsulating Security Payload}) utilizzato per cifrare e/o autenticare il payload ma non l'intestazione. Per sapere che il payload è stato cifrato si inserisce 50 nel campo Protocol dell'IP.\newline
\null\newline
Nell'ambito delle VPN, IPsec viene utilizzato tra due VPN Gateway.\newline
I gateways usano IPsec oltre che per la cifratura anche per fare l'incapsulamento di pacchetti IP (tunneling).\newline
IPsec ha due modalità di funzionamento:
\begin{description}
	\item[Transport mode]: viene utilizzato dagli end-system stessi, IPsec è utilizzato dentro un'intestazione IP per trasportare e proteggere dei dati;
	\item[Tunnel mode]: è il modo che si sposa bene con il caso delle VPN perchè in questo caso non si proteggono solo le informazioni di livello trasporto ma si protegge anche l'intestazione IP (i routers non saranno più in grado di instradare, ma il trasporto viene fatto dal tunnel).
\end{description}
Nel contesto delle VPN, i VPN Gateways si comportano anche da IPsec Gateways, cioè creano un tunnel imbustando il pacchetto IP criptato e cifrato all'interno di un altro pacchetto IP. Prima di scambiarsi i pacchetti due VPN Gateways devono mettersi d'accordo su come comportarsi con i pacchetti, creando a tal proposito una \textit{Security Association} (SA). Serve una SA per entrambe le direzioni.\newline
Ogni host possiede una una lista delle SA e le identifica con un numero SPI.\newline
I parametri all'interno di una Security Association vengono scelti utilizzando IKE (\textit{Internet Key Exchange}). La prima SA su cui deve viaggiare IKE viene configurata manualmente oppure utilizzando dei certificati. Dal quel punto si possono negoziare altre chiavi per le nuove comunicazioni.
\section{VPN Gateway Positioning}
Il VPN Gateway è la parte visibile dall'esterno della rete aziendale e, insieme al firewall, funge da divisore da eventuali pericoli derivanti dalla rete pubblica.\newline
Possono essere posizionati in vari modi, l'uno rispetto all'altro.
\begin{itemize}
	\item Se il VPN Gateway è posizionato all'\textit{interno} rispetto al firewall esso è protetto rispetto agli attacchi che possono arrivare dalla rete pubblica, però il traffico che esce dal VPN Gateway non può essere verificato dal firewall poichè questo vede dei pacchetti cifrati.
	\item Mettendo il VPN Gateway \textit{prima} del firewall lo si rende più esposto agli attacchi informatici ma il firewall avrà maggiore possibilità di proteggere i pacchetti esterni.
	\item Un'altra soluzione è quella di posizionare il VPN Gateway e il firewall in \textit{parallelo} in modo che il secondo possa filtrare gli attacchi provenienti dall'esterno e controllare i pacchetti che provengo dall'interno della rete aziendale e sono diretti verso l'esterno. In questa configurazione il firewall deve avere due interfacce.
\end{itemize}
La scelta dipende dalla resistenza e dalla robustezza del VPN Gateway.\newline
\null\newline
Bisogna anche gestire le interazioni tra VPN Gateway e NAT.\newline
L'utilizzo del NAT può compromettere il funzionamento di una VPN Site-to-Site poichè si modificano gli indirizzi utilizzati per creare la comunicazione (utilizzando l'AH). Se invece si stanno cifrando le porte con l'ESP queste non risulteranno visibili compromettendo quindi il funzionamento del NAT.\newline
Se si usa un VPN Gateway che possiede un indirizzo pubblico non è quindi necessario utilizzare un NAT, in quanto è il Gateway che si occupa dell'incapsulamento; potrebbe essere utile nel caso di una VPN Extranet.\newline
\null\newline
Un altro dispositivo che bisogna gestire è l'IDS (\textit{Intrusion Detection System}) che cerca di capire se ci sono degli attacchi, non pacchetto per pacchetto come il firewall, ma elaborando le informazioni che raccoglie osservando il traffico. Non è in grado di bloccare diretamente la minaccia ma riesce a posteriori a capirlo. Può utilizzare tecniche di clustering per analizzare i pacchetti.\newline
La soluzione ideale è quella di avere due IDS: uno prima del firewall e uno all'interno della rete aziendale.\newline
Possono portare dei falsi positivi e quindi va poi controllato il problema da loro riportato.
\section {VPN Peer e MPLS-based }
\subsection{IP-based}
Le VPN IP-based Peer sono quelle basate sui routers dedicati; il SP dedica una rete formata da un inseme di routers all'azienda. Questa soluzione è attuata solo per grandi clienti.\newline
Il traffico dell'azienda non si mischia a quello della rete andando a creare una vera e propria rete privata gestita dal SP.\newline
Una soluzione un po' meno brusca è quella di creare una rete con dei routers separati virtualmente, cioè router che al loro interno possiedono interfacce diverse gestite da un \textit{supervisor}. Il SP si occupa di creare delle istanze virtuali dei propri routers dedicati alle varie aziende (\textit{Shared Virtual Router}). Questa soluzione può andare bene ma non è molto scalabile, in quanto all'interno di ogni router dovrà essere configurata a mano una istanza per ogni azienda che utilizza quel dispositivo.
\subsection{MPLS-based}
Un'alternativa è quella di utilizzare delle soluzioni basate su MPLS. Ce ne sono di due tipi:
\begin{description}
	\item[livello 2]: PWE3;
	\item[livello 3]: BGP.
\end{description}
\subsubsection{Layer 2 (PWE3)}
Immaginiamo di avere delle reti aziendali che sono collegate tra loro da un backbone MPLS. Queste non devono comunicare con le une con le altre, quindi il backbone deve evitare di mischiare i pacchetti che appartengono a reti diverse. Esso però non è a conoscenza delle diverse reti aziendali, vede solo dei pacchetti IP.\newline
\null\newline
Si usano quindi dei dispositivi in periferia (PE) rendendoli consci del fatto che esiste solo la VPN, in modo che essi riescano a distinguere la diverse reti aziendali.\newline
Si creano degli LSP tra i PE che gestiscono uan determinata VPN. Si usano due etichette, cioè prima si creano degli LSP tra i PE indipendentemente da quali siano le VPV alle quali i PE verranno associati (\textit{etichetta interna}). Quando si scelgono i PE da utilizzare per la VPN si creano degli utleriori LSP che utilizzano dele \textit{etichette esterne}.\newline
Questa soluzione prende il nome di \textit{Pseudo-Wire Emulation End-to-End}, sostanzialmente si emula un filo tra due CE che passa attraverso una rete MPLS.\newline
Oltre ad IP e alle linee dedicate si possono far passsare delle celle ATM e delle trame Frame Relay.\newline
Il setup degli LSP deve essere fatto in maniera manuale in quanto i PE non riscono a capire che il traffico si riferisce ad una VPN. È una soluzione Provider Provisioned, è di tipo overlay e non è scalabile.
\subsubsection{Layer 3 (BGP)}
La soluzione di livello 3 ha la caratteristica di essere completamente automatica e quindi molto scalabile; come la precedente è una soluzione Provider Provisioned ma a differenza di quella di livello 2 questa è di tipo Peer.\newline
Ci sono due alternative: una basata su BGP e una basata su Virtual Router.\newline
\null\newline
Il BGP è un protocollo estendibile che oltre a poter annunciare destinazioni che hanno un indirizzo IP tradizionale può annunciare destinazioni che chiamiamo in maniera differente.\newline
Per la soluzione VPN si è quindi inventato un indirizzo VPN che associa ad un indirizzo IP l'identificativo della VPN. I vari router PE devono sapere quindi a quale VPN sono collegati in modo da sapere su quale interfaccia deve inoltrare i pacchetti, sfruttando i particolari indirizzi VPN.

\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[scale=2.5]{images/vpn/vpn-15}
\end{figure}

Una volta che PE1 ha imparato che è collegato alla rete \texttt{10.1.3.0/24} la comunica agli altri PE e dicono l'etichetta. PE3 che è interessato a quella rete decide di tenere l'annuncio. Ogni router si costrusice una tabella di routing per ogni VPN in quanto i traffici non vanno mischiati. I router che ricevono informazioni creano quinidi la tabella per la rete ed inseriscono le informazioni tra la corrispondenza destinazione-etichetta nella sua tabella di forwarding (\textit{VRF}: VPN Routing and Forwarding) associata a ciascuna interfaccia.\newline
Quando una pacchetto che va da A a B prima di tutto arriva al CE che lo passa al PE3 il quale guarda qual è la VRF associata a quella interfaccia nella quale trova le informazioni su come comportarsi con i pacchetti che gli stanno arrivando. Li inoltra quindi al next-hop associandogli la giusta etichetta guardando la tabella generale.\newline
Siccome la soluzione è Peer i CE non scambiano informazioni con il CE remoto ma parlano sempre e soltanto con il PE e quindi, quando cambia qualcosa, bisogna solo mandare un messaggio rendendo la soluzione molto scalabile.\newline
In questa soluzione non c'è cifratura, bisogna quindi fidarsi del SP.\newline
\null\newline
Il BGP prevede che quando si annuncia un indirizzo gli si metta davanti un'informazione che permetta di distinguere una certa destinazione da un'altra con stesso prefisso IP (\textit{route distinguisher}). Questo contiene l'identificativo della VPN. Automaticamente quando viene detto ad un router che una certa interfaccia è dedicata ad una VPN va a controllare l'identificativo e considera solo quelli corretti.
\section{Secure Socket VPN (SSL)}
Fornisce un servizio socket che rende lo scambio di pacchetti sicuro tramite dei meccanismi di autenticazione dell'end-point grazie all'utilizzo di certificati appositi. Si creano quindi delle sessioni sicure grazie a crittografia e autenticazione anche a livello trasport (TLS). Si usano per trasportare dei protocolli delle porte diverse rispetto a quelle base (HHTP: \texttt{80}; HTTPS: \texttt{443}).\newline
Sia SSL che TLS prevedono una fase di \textit{handshake} iniziale con la quale  client e server verificano le identità e si scambiano le chiavi di cifratura attraverso messaggi di hello e di certificato. Possono anche accordarsi sul metodo di cifratura.\newline
L'SSL è una libreria che viene linkata ad una applicazione, quindi un bug farà crashare solo l'applicazione e non l'intero sistena (differentemente da quello che accade con IPsec).